

## Circuito RLC

### 1. Dos mallas

Dos variables dependientes: corrientes  $i_1(t)$  e  $i_2(t)$ .

1 inductor y 1 capacitor, sistema de segundo orden.

$$V_s(s) = ?s^2 + ?s + ?$$

$$V_e(s) = as^2 + bs + c$$

### Ecuaciones principales

$$V_e(t) = R i_1(t) + L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + R [i_1(t) - i_2(t)]$$

$$L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + R [i_1(t) - i_2(t)] = R i_2(t) + R i_2(t) + \frac{1}{C} \int i_2(t) dt$$

$$V_s(t) = R i_2(t) + \frac{1}{C} \int i_2(t) dt$$

### Transformada de Laplace

$$V_e(s) = R I_1(s) + Ls [I_1(s) - I_2(s)] + R [I_1(s) - I_2(s)]$$

$$Ls [I_1(s) - I_2(s)] + R [I_1(s) - I_2(s)] = 2R I_2(s) + \frac{I_2(s)}{Cs}$$

$$V_s(s) = R I_2(s) + \frac{I_2(s)}{Cs}$$

### Procedimiento algebraico

Se realiza la suma algebraica en el voltaje de salida:

$$V_s(s) = \frac{CRs+1}{Cs} I_2(s)$$

Se despeja  $I_1(s)$  y se agrupa  $I_2(s)$  en la ecuación de la segunda malla:

$$Ls I_1(s) - Ls I_2(s) + R I_1(s) - R I_2(s) = 2R I_2(s) + \frac{I_2(s)}{Cs}$$

$$Ls I_1(s) + R I_1(s) = 2R I_2(s) + \frac{I_2(s)}{Cs} + Ls I_2(s) + R I_2(s)$$

$$(Ls+R) I_1(s) = (3R + \frac{1}{Cs} + Ls) I_2(s)$$

$$(Ls+R) I_1(s) = \left( \frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs} \right) I_2(s)$$

$$I_1(s) = \frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs(Ls+R)} I_2(s)$$



Se sustituye  $I_1(s)$  en la ecuación de la primera malla:

$$V_e(s) = R I_1(s) + L s I_1(s) - L s I_2(s) + R I_1(s) - R I_2(s)$$

$$V_e(s) = (R + Ls + R) I_1(s) - (Ls + R) I_2(s)$$

$$V_e(s) = (R + Ls + R) \frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs(Ls + R)} I_2(s) - (Ls + R) I_2(s)$$

$$V_e(s) = \left[ \frac{(R + Ls + R) (CLs^2 + 3CRs + 1)}{Cs(Ls + R)} - (Ls + R) \right] I_2(s)$$

$$V_e(s) = \left[ \frac{(2R + Ls)(CLs^2 + 3CRs + 1) - Cs(Ls + R)(Ls + R)}{Cs(Ls + R)} \right] I_2(s)$$

$$(2R + Ls)(CLs^2 + 3CRs + 1) = 2CLRs^2 + 6CR^2s + 2R + CL^2s^3 + 3CLR s^2 + Ls = CL^2s^3 + 5CLR s^2 + 6CR^2s + Ls + 2R$$

$$Cs(Ls + R)(Ls + R) = CL^2s^3 + 2CLR s^2 + CR^2s$$

$$V_e(s) = \frac{3CLR s^2 + (5CR^2 + L)s + 2R}{Cs(Ls + R)} I_2(s)$$

Función de transferencia

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{CRs + 1}{Cs} = \frac{(CRs + 1)(Ls + R)}{3CLR s^2 + (5CR^2 + L)s + 2R}$$

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{CLAs^2 + (CLR^2 + L)s + R}{3CLR s^2 + (5CR^2 + L)s + 2R}$$



## Modelo de ecuaciones integra-diferenciales

Nota: Cuando se realiza el análisis por mallas, se deben respetar las variables dependientes, es decir, las corrientes, recordando que, solamente se pueden despejar de términos donde no se estén derivando o integrando, además, se sugiere que el voltaje de entrada sea un término positivo:

Se despeja  $i_1(t)$  de la ecuación de la primera malla:

$$i_1(t) = \left[ V_e(t) - \int \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + Ri_2(t) \right] \frac{1}{2R}$$

por lo tanto, se despeja  $i_2(t)$  de la ecuación de la segunda malla:

$$i_2(t) = \left[ \int \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + Ri_1(t) - \frac{1}{C} \int i_2(t) dt \right] \frac{1}{3R}$$

Con la siguiente expresión como salida:

$$V_s(t) = Ri_2(t) + \frac{1}{C} \int i_2(t) dt$$

## Error en estado estacionario

El error en estado estacionario, se calcula mediante el siguiente límite:

$$e(s) = \lim_{s \rightarrow 0} V_e(s) \left[ 1 - \frac{V_s(s)}{V_e(s)} \right] = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{1}{s} \left[ \frac{CLAs^2 + (CR^2 + L)s + R}{3CLR^2 + (SCR^2 + L)s + 2R} \right] - \frac{R}{2R} = \frac{1}{2}$$

Nota: En este cálculo se debe considerar la entrada como el escalón unitario, es decir:

$$V_e(t) = 1 \quad \text{por lo tanto, } V_e(s) = \frac{1}{s}$$

## Análisis de estabilidad

Para determinar la estabilidad de un sistema en lazo abierto, se calculan los polos de la Función de transferencia, es decir,

$$3CLA s^2 + (SCR^2 + L)s + 2R = 0$$

$$s_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \rightarrow a = 3CLR, b = SCR^2 + L, c = 2R$$

$$s_1 = -11363636.3542$$

$$s_2 = -0.0569$$



Por lo tanto, el sistema es estable dado que ambas raíces son negativas reales, entonces, el sistema presentara una respuesta sobreamortiguada a un escalón unitario de entrada.